日本百年企業為什麼這麼多，甚至還有7家千年企業

據日本東京商工研究機構的調查數據顯示，截至2016年，全日本超過100年曆史的老店鋪和企業竟達33069家之多，比2012年的調查增加了5628家。日本千年以上的企業有7家，最老的企業是木造建築行業的“金剛組”，距今已有1439年的歷史，日本可謂世界長壽企業的國家。

株式會社金剛組距今已有1439年的歷史

財団法人池坊華道會距今已有1430年

慶雲館（旅館）距今已有1300多年，
被認定為世界最古老的旅館

再看看我們中國，最古老的企業是成立於1538年的六必居，之後是1663年的剪刀老字號張小泉，再加上陳李濟、廣州同仁堂藥業以及王老吉三家企業，中國現存的超過150年歷史的老店僅此5家。此外，中國中小企業的平均壽命僅2.5年，集團企業的平均壽命僅7～8年，與歐美企業平均壽命40年、日本企業平均壽命58年相比，相距甚遠。

日本人天生性格追求極致完美、嚴謹、執著、精益求精，當自認為技術還不夠完美時不會拿出手。在技術研發方面，日本有三個指標名列世界第一：一是研發經費佔GDP的比例列世界第一；二是由企業主導的研發經費佔總研發經費的比例世界第一；三是日本核心科技專利佔世界第一80%以上。

數據來自日本經濟產業省

這意味著日本整個國家對技術研發的重視，同時也告訴我們為什麼日本科技能獨步天下。經濟不只是單純地建造工廠，然後高效運作，日企不只在於表面豐田、松下、索尼、佳能、日立……，而是更多在國際市場上眾多領域的“隱形王者”。

日本長壽企業長盛不衰的原因有很多。日本長壽企業比歐美做得更好，日本企業投資都講究戰略，注重長遠投資和利益回報，每每投資都考慮幾十年以後的市場定位和變化。反思我們中國企業，是如何經營思考的？

企業的追求不同

中國的很多企業家，在主業上小有成就之後，便立馬開始“多元化”戰略，投資房地產、投資股票證券，總之什麼賺錢快做什麼。

而日本的企業家給人的印像似乎對產品本身更感興趣。日本被譽為“工匠國”，其企業群體的技術結構猶如“金字塔”，底盤是一大批各懷所長的幾百年的優秀中小企業。這些企業或許員工不足百名，但長期為大企業提供高技術、高質量的零部件、原材料。很多中小企業在世界市場上掌握著某種中間產品、中間技術的絕對份額，甚至不乏獨此一家。

從兩者區別是中國企業只是賺錢，日本企業才是做事業。兩者結果可想而知，日本有幾萬家百年企業，而中國真正意義上的百年企業一個也沒有，這是就是原因。

對投資的理解不同

在中國企業家眼裡，技術基本上等於先進的設備，所以中國老闆的設備一個比一個買得先進，但花錢培訓技術員卻捨不得，培訓全員的老闆則更是少之又少。曾聽說過這樣一個真實的故事：某位家具公司的老闆花750萬買了一台日本的設備，但卻捨不得花40萬培訓一批技師，結果被不懂操作的工人把機器搞壞，只有再花50萬去修，這樣的例子在中國比比皆是。

日本人跟中國人不太一樣，他們買設備可能精打細算，但是學習技術比較捨得花錢，而消化技術則更捨得花錢和精力。打個不太恰當的比方，我們的設備是100分，他們的設備可能是80分，我們用的運用率只有30分，而人家用到95分，這樣算來，我們的100×30%，只有30分，而人家的80×95%有76分。他們用80分的設備卻勝過我們100分的設備，這就是差距，也是軟實力的差距。所以，設備並不是最主要的，技術才是最重要的。

中國和日本企業的差距還可以用一句話總結：表面看得懂，根本學不會，更是堅持不了。舉個簡單小例子，日本企業要求車間的地板每天要清潔十次，這樣才能保持環境的清潔和產品的品質。日本工人聽了以後，保證每天十次，一次不少，堅持不懈。我們頭三天十次沒問題，一個星期過去，十次就變八次，慢慢地八次變五次，最後一周一次也保證不了。我們連一個最基本的事情都是如此，很多的技術指標、細節，就是在這樣的自我鬆懈中變形，進而影響產品的品質和企業信譽。

對速度的理解不同

中國人做事特別喜歡追求速度，好大喜功、急功近利的思想極為嚴重，做事喜歡講究立竿見影，講究所謂效率和速度，做事太過於靈活。而日本人似乎和我們不同，日本人看起來比較程序化和呆板，背後是嚴謹、精細、執著、精益求精、專注、專業、認真。

事實上，日本經濟的發展還是遠遠走在我們前面，而且發展的結構、質量比我們要好得多。而且日本經濟對能源的消耗和對環境的破壞，跟我們根本不在一個層次上，有著天壤之別。我們的單位能耗是日本的150倍，也就是說消耗同一個東西，日本創造的價值是我們的150倍。這不能不值得我們深思：何為快？何為慢？

像中國新興城市的馬路一樣，剛剛修好又刨開舖煤氣管道，過半年又來鋪水管，沒過幾天又刨開舖液化氣管……。我們修高速公路的速度之快也是令世人驚訝！可惜每每你走到高速公路上會發現，這裡在修路，那裡也在修路，高速公路修好沒兩三年就得翻修。而這些都計算在GDP裡面，修一條路要一個億，再修一次又得花八千萬，再修一次還得花五千萬，我們的GDP就2.3個億了。人家一次花一億，或者一點二億就搞定，表面上看起來人家花的錢多一點，人家的速度是慢了一點，但是一次到位，用不著折騰和浪費。

日本的品牌，比如索尼、松下、豐田、佳能等等，最少都花了幾十上百年的時間來打造自己的品牌，而中國除了老字號之外（其實品質完全不是那麼回事），真正市場化的品牌屈指數來也不過二三十年。所以，我們不要急躁，不要急功近利，靜下心來，耐得住寂寞，專心專注地發展，再過五十年中國肯定會出一批大品牌。

對規則的理解不同

所謂“規則”就是規定和法則。在這方面中國人總是比日本人“聰明太多”，總可以找到規則的漏洞，總要耍點小聰明。而日本人不一樣，他們看起來很傻，只懂得死心塌地的嚴格遵照執行。

所以，日本人做事非常守時，從不遲到。這一點和中國人經常遲到，坐飛機從來都是誤點，而且有層出不窮的理由不同。此外，日本人之間都是文質彬彬，特別尊重，這一點也與“規則”有關。因為日本是一個非常注重禮儀、文明的高素質國家，這樣就形成了一個非常有規則和秩序的社會。在日本等車，看不到中國特色式的爭先恐後，而實際上按規矩排隊不但不會耽誤時間，反而會節省大家的時間。如果都去擠，總體而言反而會浪費時間。這個道理可能大家都懂，但中國人就是做不到。我們不斷在為自己的小聰明付出沉重代價，但我們卻依然死性不改。

一個社會的進步和文明程度，與人們對規則的理解有著直接的關係。規則越多的地方，秩序越好，自由其實也就越多。沒有規則，就會一盤散沙，一片混亂，效率也就無從談起。中國有句古話叫“聰明反被聰明誤”，說的恐怕就是這個道理！

日本工匠精神與諾貝爾獎

對國人來說，諾獎是個不容易解開的心結。這幾年，莫言和屠呦呦剛分獲諾獎的文學獎及生理學或醫學獎，緩解了我們的焦慮，但2016年日本又讓我們不淡定了——在繼2012年、2015年之後，日本的科學家大隅良典再獲生理學或醫學獎，並使其2000年以來獲諾獎人數達到了15位。

日本的諾獎現象，我們需要關注的是他們所特有的那種只與自己較勁、堅持把東西做到極致的“工匠精神”，是一種不依賴於外界的內心驅動。

2002年獲得諾貝爾化學獎的日本人田中耕一為了能與實驗為伴，一直無意於升遷；2016年獲得諾貝爾獎的大隅良典，自認乖僻，“不喜歡與人競爭，做別人不做的事情是快樂的本質”。這種傳承，在中國古亦有之，那就是安貧樂道、“板凳要坐十年冷”的學術精神，這也是中國古代多大師的根源。

中國離強國還有很遠的路要走，要想成為真正的經濟強國，不能依靠炒房地產、炒金融、吹IT泡沫，還需要向日本學習務實精神，通過腳踏實地、培養紮實的實業做支撐。

憑什麼日本能有7家千年企業？

有統計稱，截至2012年，在日本存續超過100年以上的“長壽企業”已突破2.1萬家。歷史超過200年的企業有3146家，為全球最多，更有7家企業歷史超過1000年。排在世界最古老企業前三位的都是日本企業！

超過200年曆史的長壽企業在歐洲也不少：就連僅有200多年曆史的美國，百年家族企業也達到1100家。而在中國，經營歷史超過150年的百年企業，僅有6家。它們是六必居（1538）、陳李濟（1600）、剪刀老字號張小泉（1663）、同仁堂藥業（1669）、王老吉（1828）、全聚德烤鴨（1864），而超過100年的企業還有吳裕泰茶莊（1887）、張裕葡萄酒（1892）以及青島啤酒（1903）。也就是說中國的百年企業僅僅只有10家!

▲中國百年企業六必居

不僅如此，中國企業的平均壽命也是令人唏噓。有抽樣調查顯示，中國民營企業的壽命僅3.7年，而美國企業為8.2年，日本企業為12.5年。在中國存在著這樣一種令人心悸的崩盤現象，所謂“成功3年，崩盤3天”。

這個時候走走君想到了自家樓下看起來快要廢掉的摩拜單車，想當時，摩拜單車可謂是引領了共享單車的潮流，也出現了各種複製品（ofo、小藍車等） ，可過了這個風頭，誰又能記得呢，每每看到街頭已經很久沒有騎過的單車，甚至有些地方為了管理這些單車，竟用鐵鎖鏈把車子鎖了起來，走走君心里便很不是滋味。

那麼日本為什麼會有這麼多的百年企業？日本究竟是如何實現讓企業永續經營的？它有哪些方面值得中國企業學習？

世界上歷史最悠久的公司

金剛組公司

日本歷史最悠久的企業叫“金剛組公司”，也是世界上歷史最悠久的公司，專門從事寺院建築業。其創立於公元578年，相當於中國的南北朝時期，至今已有1439年的歷史！也就是說咱們自南北朝之後折騰了唐宋元明清這麼多朝代，不論是貞觀之治、永樂盛世，還是康乾盛世，最後都被淹沒在了歷史的長河裡，可人家依然屹立不倒，活到了今天，頓時覺得好牛掰啊！

其實過程也並沒有順利，他們也曾經歷多次危機，多次差點倒掉。20世紀90年代開始，日本泡沫經濟破滅，金剛組負債累累，終於在2006年宣布清盤。但好在經過各方努力，新公司最終保持了“金剛組”的名稱，並延續了公司原有的組織結構，傳統因此而被傳承下來。在經歷過泡沫經濟引發的危機後，金剛組的整體戰略發生了轉變，決定禁止“宗教建築”以外的一切工程。

▲金剛組建造的四天王寺

▲由金剛組建造的法隆寺

公元607年，金剛家族建造法隆寺，是日本木造建築的高峰曾參與法隆寺修復的一位工匠如此表述：“等到兩三百年以後把這些建築物拆開的時候，負責拆房子的木匠會想起我們這些匠人來。他們會感嘆說，瞧這活兒，幹得真棒!”

對技藝精益求精、孜孜不倦的追求，是支撐金剛組乃至整個日本製造業傲立於世界的重要原因。

200年以上的企業

都是家族企業

世界上第一家真正意義上的股份制公司誕生於英國(1554年)。但值得思考的是，今天全球擁有200年以上歷史的公司，無一例外都是家族企業。90%的日本百年企業都是員工少於300人的中小企業，多以家庭為單位經營。而且他們不執著以血緣關係的後代繼承，與其把心血交給無心此道的兒子讓公司倒下，倒不如交給最有本事和最上心的把它的優良一直延續。

據韓國銀行2008年5月14日發表的《日本企業長壽的秘密及啟示》報告書稱，這些日本企業能長壽的原因主要有以下五個方面：

1、重視本業；

2、誠信經營；

3、透徹的匠人精神；

4、超越血緣關係選擇繼承人；

5、保守的企業經營作風。

明朝都有間張小泉至今依然存在

侵略人地
自己保存
人地斷纜

人地匠人精神

架佬d輻射食物

但喺日本買股票過30年都返唔到家鄉

睇字啦錢大媽

睇過日本節目話京都未開業夠一百年都只係start up

人地鬥優質去搶生意
大陸佬就鬥平鬥賤

支那內卷+政權混亂
冇可能有百年企業
除非分裂一百年

諗起一個舊登人「得閒舉下鐵」

日本
亞洲唯一驕傲

因為中國人覺得, 死物重要過人

樓主你已被target 以後要開多啲post讚美中國

支那只係玩資本遊戲賺easy money〈 資本主義缺點
日本公司會有理念改變社會 〈 資本主義優點

匠人精神

支那十幾年都夠膽叫自己老店

到底公元578年系咩概念🤔

隋 1 隋文帝 楊堅 (581-604)2 隋煬帝 楊廣 (604-618)3 隋恭帝 楊侑 (617-618)4 隋泰帝 楊侗 (618-619)唐 (1)唐高祖 李淵 (618-626)

Source:

中國d百年企業 文革鬥死哂啦

有百年歷史嘅企業絕對唔可以稱為老店
喺京都 有二三百年歷史好平常

美國都係，最老公司都係百幾年，搵間幾百年老字號都冇

可樂都係得百幾年

中國：小日本就是不懂變通所以才輸給咱們，看我們多賺錢

南北朝都未統一

幾百年前得啲紅番

木村拓哉？

農莊酒莊可能有 不過北美州都只係二三百年開發史

中国人永遠都學唔到架啦

?
因為佢哋每代只會錄用有能之人做女婿打理家業
啲女生出來全部都係聯婚用

真係好舊

佢啲文好 正

美國得二三百年歷史, 之前係土著梗係無公司架啦

所以成功企業唔一定有悠久歷史

〈株〉 同 〈有〉 有咩分別？

日本有啲舊區全區都係百年樓齡，只可以裝修唔可以拆，而且有哂條例點改，易手亦有好嚴格審查，附近啲老字號郁下都百年起跳

支那嘅設備點會有100分
70分都比多佢

實際中國嘅「企業」喺 49 年後已經全部「共」哂，無哂
而家支國所謂嘅「百年企業」，只係喺返以前堆垃圾度摷返個招牌出嚟，頂多搵返啲後代「扮」返嗰間企業咋

主要係因為支那人25仔性格，學滿師一係自己開公司，一係就跳去對手公司打對台

毛魔學埋蘇聯啲嘢以為好醒可以現代化
結果拆鳩曬自己歷史文化 搞到以家支那淨係可以J彷造嘅歷史

係共產黨炒家造成,不過篇文冇提過

學嚟做乜.
俾党割韭菜

【2021首個行動post】全民文宣連儂日

黎明未來到，先有大抓捕。
抗爭平靜片刻，港共立即反噬。
港共就係要我地恐懼。
要我地放棄。
要我地徒勞。

唯獨抗爭意志不滅。
8/1-11/1，星光燎原，遍地開花！
寧鳴而死，不默而生！

因為無文革

睇啲文筆唔知點解有陣支式 content farm 網站「每日頭條」郁吓就抄微信公眾號嗰陣味

其實明治維新算有 不過人地唔係消滅自己文化

中國國土同歐洲差唔多大,但古城得返4個文明古國喎

土改鬥地主將3000年儒家士大夫文化連根拔起,所以而家冇晒傳統文化同修養

「文明古國」呢個term係民族發明家梁啟超FF出嚟，佢係借用咗本身喺歐洲學界「四大文明發源地」嘅概念，意即喺極少其他外力干預、技術輸入嘅情況下由當地人構建官僚組織然後將長久以嚟控制唔到嘅大河發展基礎農業以養活大量人口嘅社區

所以黃河文明就係黃河文明，中國就係中國，「中國係四大文明古國之一」呢個講法就係夾硬將上面兩樣嘢link埋一齊，然後再延伸為「四大文明古國只有中國依然存在」之類歷史悠久嘅民族自豪感

中國未到唐朝，咁日本應該都未開始有大化革新， 應該重好原始嘅社會，間公司就已經成立咗

山口組呢？

華麗一族的劇照

地震個次日本人真係好勁
冇搶野，冇大吵大鬧，冇爭先恐後
個個安静等安排，自發性幫助其他人
最後地下都冇咩垃圾都冇
歐美見到都好震撼

仲話百年企業? 冇好似馬雲咁比人共產都偷笑啦

呢間公司專做寺廟 而又係差唔多佛教傳入日本嘅時候 真係唔出奇

日本人最錯嘅係無殺哂支那賤畜

比盡江戶時代啦

唔應該殺張作霖 同埋等蔣介石收共狗皮先開戰

金剛組好耐之前差D做唔住
差D千年道行一招喪
佢係喪係財政上做唔好
之後好似換左次財政之後做返好

根本大部分古文明重未有國家觀念，大部分都係城邦甚至部落，夾硬套個古國真係純粹呃鳩啲無知婦孺

胡適先生嘅差不多先生寫左差唔多一百年,中國人都冇進步過

日本d 馬路真係奇蹟黎揸5 個鐘頭無一條路係爛全部靚到賽車場咁，唔會好撚似農場道咁

已係黨了啦

呃鳩冇讀過世史就得
睇中史真係要用世史標準 水份多到

支那人民共和國先得果71年
邊撚度黎百年企業啊

因爲某國階級、政治同穩定程度未完全stablized

經過文革乜春都收皮啦

另外就係，甘多老店old seafood比較難有disruptive innovation

無錯
真正嘅王老吉係喺香港
大陸嘅陳李濟已經無咗，反而真正陳李濟係柴灣

間公司肯定好多老屎忽

日本係唯一一個萬世一系嘅國家
從來都未試過改朝換代
天皇血統由一開始承傳到依家
點同啲新君上任就燒撚晒前朝嘅嘢嘅鬼国比

技術偷咪得囉
自己研發最on9
用輿論洗白
搞掂

但個皇又可以任由班大名亂鬥一番既

皇權失落
鐮倉幕府就係最後一次天皇想中央集權但係失敗之後先建立
自此天皇無兵權

無錯，
狆共勾結蘇共勢力思想入侵，
黨官宣揚社會主義麻痺人民，送嗮自己仔女去歐美，保留個人資產，
黨強行收歸國有、文化大革命，破四舊，灌輸維尼思想，歷史文化要斷纜。

細個睇獲益良多

咁香港都有14，新義； 國民黨下，近百年

真係好撚勁

篇文好撚content farm feel

其實香港最古老企業係？

人地立國都係244年

怡和?

香港同大陸都一樣，
辛苦技術野，又揾唔到錢，無人想下一代做落去， 寧願下一代讀多 d 書，做過 d 揾到錢既工， 再唔係炒下樓。

日本人唔會摧毁自己文化
完。

我乜撚野們中國

唔撚是中國的

過千年都5間

唔使吹奏日本，嗰啲完全係父權主義+藍絲嘅結晶品

中華文化本身都係垃圾
文革前啲中國人迷信到極致
南宋之後根本無所謂文化

根本清朝已經無咩文化
文革前中國人好迷信架
睇吓依家連登都仲有好多迷信撚

淨係天皇萬世一系全球都只此一家啦

日寇橫蠻
四處侵略
不自量力
遭到核平
倭人文化
雖能保存
故步自封
泡沫爆破
迷失卅年
福島核災
四處輻射
疫情失控
辦奧泡湯

東方巨人
沈睡百年
原力覺醒
一九四九
蔣賊敗走
獨特體制
符合國情
人民選取
承先啟後
揉合中西
強兵勵治
擊敗美帝
不受外侮
改革開放
和平崛起
惠澤世界
一帶一路
互惠互利
五眼霸權
從此沒落

戰爭少已經差好遠，所謂戰國時代同中國大陸戰爭真係差好遠好遠
唔係話日本武士廢，係戰爭手段，
中國攻城圍城好多時都係屠城，幾十萬人全滅，輸個方往往都係好慘
根本無乜機會俾鋪頭留存落去

分分鐘依啲家族存有好多歷史文件
佢地既記錄應該冇被任何政權修改過
日本又係咁保守既社會
應該唔執都唔會攞出黎

留名

全部晌哂關西北陸

日本殭屍企業都有得吹奏

不死不活 苟延殘喘

無實權好耐

唔同既

哇屌你好耐冇聽過呢個名
10年都嚟

台灣韓國跟隨其後唔過分

日本咪一樣有戰國時代，幕末，二戰

支那咁多年都係run緊北洋艦隊個套

中國都冇100年歷史

明治維新邊算

感謝党

就算以前港英都無日本人起路起得咁靚
屯公坐到屎忽痛

大陰蒂蟈
窮兵黷武
販賣鴉片
荼毒蒼生
前朝積弱
受到欺凌
劫後孤雛
賊匪養大
咁為英犬
背祖忘宗
認賊作父
物換星移
祖國崛起
五眼衰落
認清歷史
痛改前非
重投父懷

上市公司同有限公司?

以前日本仔戰國都跳
但好似獨尊返天皇後就冇
有冇巴打講解下

日本一樣玩塔羅牌，神社
歐美星座， 宗教等

全部都係迷信

你講到好似宜家d支那人唔迷信咁

冇行文結構同嚴謹邏輯關係
再加埋啲煽情字眼／比喻

比起真正研究呢方面嘅書籍係易入口啲
但就唔好下下跟佢咁諗就算
我個人覺得有啲有趣facts as biggest takeaway 就適可而止

而日本的企業家給人的印像似乎對產品本身更感興趣。日本被譽為“工匠國”，其企業群體的技術結構猶如“金字塔”，底盤是一大批各懷所長的幾百年的優秀中小企業。這些企業或許員工不足百名，但長期為大企業提供高技術、高質量的零部件、原材料。很多中小企業在世界市場上掌握著某種中間產品、中間技術的絕對份額，甚至不乏獨此一家。

真，睇日本節目見到，就算啲小工廠小公司都好著重自己做研發

支那有自古以來既共匪，應該有超過一萬年

其實香港有無，會唔會有開埠到依家仲做緊既公司

中國有文化大革命, 全國破舊立新

因為日本冇支那共產黨，冇文化大革命

HSBC
煤氣公司同香港電燈

中國無咁多百年老字號嘅原因好簡單
五個字解釋到
文化大革命

所以覺得明治可以反cup 真係好癲

其實唔太關天皇事啦
倒幕運動咪又係兩個前大名國發起

共慘黨都充公同滅左唔知幾多間企業啦

HSBC清末就有
仲有黃埔、怡和、太古個D英資洋行都超過百年

置地

金剛組好似係香港有見過

六必居是北京一家著名的中華老字號醬園。據傳創自明朝嘉靖九年（1530年），實際應該始於清朝康熙年間

都估到最老果間都係吹水， 呃多百幾年

株式会社=股份制公司

「有」就唔知

1）人地朝代無變

2） 無比外族洗劫過

明朝1644亡

「有」係有限會社，類似香港私人有限公司，資本規定同董事人數都比株式會社少，但向2006 年新公司法之後就再無有限會社

陳李濟 1600年
本地成立嘅係乾泰隆

支那畜幾多千年歷史侵略其他國家唔同講

家族內鬥都已經夠死，唔使講政權咁遠

日本中小企/鋪頭都有過百年，香港搵間過80年鋪頭都唔易。個個見自己間鋪升值就賣咗佢

我做過間公司都過百年，係則師樓

茅台

梗係啦 豆腐潤咁細間舖都過千萬
大街地舖成億
做生意唔知幾多世先賺到

成千幾年仲老過無慘

巴馬丹拿？

80年好多下
100年以上就少啲

中國既老字號有幾多間捱得過土改、三反五反、文革諸如此類丫，係共產黨治下做生意，根本就冇保障

二戰同內戰搞到大洗牌

睇日本漫畫成日會見到d和服式老店既家族生意題材，歷經好多年，好認真嚴肅，原來係真

岩呀
就算做衫咁UNIQLO 其實呢個price point 呢個質素真係可以屌打全世界
但佢都唔係MIJ

好易姐,將D百幾年前摺左既鋪名再從新開番,咁有百年老鋪既稱號,好快強國一街都係百年老鋪穿越時空

因為真係支那文嚟

冇錯 民國同中共成就左5000年文明古國
百姓都可以開返間5000年老字號

反而內戰趕咗一批舖頭嚟咗香港

咩張小泉嗰啲都係執番個名 國企單位嚟 知道個名呃得吓人 就抄家收歸國有

我一直都認為中國人的優點=缺點
中國人優點係聰明
但是,因為太過聰明
所以,中國人的聰明,往往用係玩弄人性、權利鬥爭、自私自利、小聰明、其他等等的負面野

例子: 藍屎: 佢地碇磚啊! 掟去啲外牆到!

孖士打 都150幾年

唔知係咪搵佢哋幫手起志蓮靜菀

日本匠人精神唔係流

官網有詳細講志蓮淨宛設計過程
香港冇乜木建築

條友5毛咪撚覆佢啦

日本內鬥先勁
你睇返佢地啲大河劇

唔係自己野
大陸人真求其做

見老細你有錢賺
學左皮毛又出去闖
手工技術唔算特別好
唯有賣平d, 賺一筆又轉行

大陸消費者以前都係價錢行先
點會等你匠人又貴又慢出貨

結果惡性循環d野得過且過
用到就得
壞既買個新
唔買新邊有單比你接做生意

fast brand黎計U記靚過Hm Zara多多聲

而家新一代唔敢講

天王寺同法隆寺張圖都錯嘅
佢個張係藥師寺嚟

有啲農場feel, 但係認同個諗法

飛機delay 好似係因為民用航道比軍方臨時佔用

同架仔一間公司做一世有冇關係

你條共狗死開啦，好撚嘔心呀

美國幾百年前

兜唔到啦
文革果陣咩公司都俾你鬥撚死曬啦